\chapter{Résumé}

Le modèle standard de la physique des particules est l'une des théories les plus réussies du siècle dernier. Il résume notre compréhension de toutes les particules élémentaires connues et de nombreuses prédictions de cette théorie se sont confirmées au cours des dernières décennies. La découverte du boson \acs{BEH} en $2012$ par les collaborations \acs{CMS} et \acs{ATLAS} ont été le point culminant de la réussite de ce modèle. Alors qu'il décrit très bien les données expérimentales actuelles, l'indication de la teneur en matière noire dans l'univers, l'asymétrie matière-antimatière et les oscillations de neutrinos sont parmi les phénomènes qu'il ne peut prédire. En outre, il convient de mentionner que ce modèle ne couvre que trois des quatre forces fondamentales de la nature, à savoir les interactions électromagnétiques, faibles et fortes. La gravité, la force dominante à grande échelle, est tout simplement absente du modèle. Même s'il a réussi à prédire et à expliquer un large éventail de processus physiques, il ne peut pas être la théorie ultime décrivant l'univers.

Le grand volume de données et l'augmentation de l'énergie des faisceaux de protons du grand collisionneur de hadrons (LHC) lors de sa deuxième période d'exploitation ont pour but de démontrer l'existence ou non de la supersymétrie (SUSY). La première partie de cette thèse est consacrée à la recherche de particules supersymétriques dans les événements avec au moins 3 électrons ou muons, gerbes, et un manque d'énergie transverse. L'ensemble des données recueillies en 2016 ne fait état d'aucun dépassement significatif par rapport au bruit de fond prévu pour le modèle standard. Les limites d'exclusion avec un niveau de confiance de 95\% sont calculées pour quatre modèles de supersymétrie simplifiés includant une production de paires de gluinos ou de squarks de troisième génération. Dans le modèle avec production de paires de gluinos, se décomposant ultérieurement en une paire quark-top quark anti-top et un neutrino, les gluinos ayant une masse inférieure à 1610 GeV sont exclus pour une particule supersymétrique la plus légère et n'ayant pas de masse. Dans le cas de la production de paires de squarks bottom, les masses de squark bottom inférieures à 840 GeV sont exclues pour les charginos de moins de 200 GeV. Pour un modèle simplifié de production de paires de squarks lourds, la masse \stoptwo est exclue jusqu'à 720, 780, ou 710 GeV pour les modèles avec une désintégration exclusive $\mathrm{\widetilde{\text{t}}_2}\to\mathrm{\widetilde{\text{t}}_1}\mathrm{H}$, $\mathrm{\widetilde{\text{t}}_2}\to\mathrm{\widetilde{\text{t}}_1}\mathrm{Z}$, ou mélange équiprobable de ces deux désintégrations.

Dans un avenir proche, aucune augmentation significative de l'énergie des faisceaux de protons ou de la quantité de données collectées n'est attendue. Pour trouver la physique au-delà du modèle standard, nous devrons probablement réévaluer notre stratégie. Une possibilité est d'envisager une approche ne dépendant pas d'un modèle et de rechercher une nouvelle physique dans les processus électro-faibles, beaucoup plus abondants, qui impliquent des particules lourdes récemment découvertes comme les \acs{BEH}, les bosons W et Z ou les quarks top. Le taux de production relativement élevé des paires de quarks top en association avec des bosons vecteurs massifs (\ttV) nous permet de les étudier en premier lieu. La deuxième partie de la thèse est consacrée à la mesure inclusive de la section transversale des processus \ttW et \ttZ. La mesure de la production de \ttW est effectuée dans l'état final de dilepton de même charge et a atteint un niveau de précision de 20\% avec les données recueillies par l'expérience CMS en 2016. La pierre angulaire de cette mesure est l'utilisation d'une technique multivariée qui a permis d'atteindre le niveau de découverte du processus \ttW dans les données à $\sqrt{s}$ = 13 TeV. L'échantillon de données utilisé pour mesurer précisément la production de \ttZ a été recueilli par l'expérience \acs{CMS} en 2016 et 2017. La section efficace inclusive est mesurée dans les états finaux à trois et quatre leptons atteignant le niveau de précision de 8\%. Le résultat rapporté est la première mesure expérimentale qui est plus précise que les calculs théoriques les plus récents estimés à NLO QCD et la précision électro-faible pour la production \ttZ.